[[1-Abstrak]]
[[2-Pendahuluan]]
[[3-Metode]]
[[4-Hasil]]

[[6-Ucapan terima kasih]]
[[7-Pendanaan]]
[[8-Konflik kepentingan dan kontribusi]]
[[9-Daftar pustaka]]
[[10-Material pendukung]]

Rata-rata dari sembilan database, dari hampir 50 juta dokumen yang diindeks oleh database tersebut hanya sekitar 1,6% yang terkait dengan ilmu bumi (Tabel 1). Proporsinya, meskipun sangat rendah, relatif stabil dari tahun 2010 hingga 2019 (Gambar 1) tetapi menunjukkan beberapa perubahan yang mencolok sejak tahun 2019 di semua basis data.

Dari total makalah yang berkaitan dengan ilmu kebumian, hampir semua yang ada di Garuda dan SciELO adalah OA; di empat database internasional (Scopus, WoS, Dimensions, dan Lens), sekitar 30% adalah OA; dan proporsi makalah OA di dua basis data yang tersisa (KCI dan RSCI) masing-masing kira-kira 15%.

Proporsi dokumen berbahasa Inggris di database regional atau nasional (KCI, RSCI, SciELO) adalah sekitar 26%, sedangkan hampir semua dokumen (98%) di Scopus dan WoS dalam bahasa Inggris.

Jadi bias bahasa dalam database internasional yang terkenal, dan sebagian besar komersial, jelas (Tabel 1).

Basis data ini juga menunjukkan bias geografis yang jelas. Misalnya, proporsi yang lebih kecil dari dokumen ilmu bumi OA (Tabel 1) dalam database internasional menunjukkan bahwa database ini belum secara serius mengejar kesetaraan atau demokratisasi dalam akses ke pengetahuan. Sebaliknya, hampir semua makalah yang diindeks oleh database nasional atau regional dari negara-negara Amerika Latin (SciELO) dan Indonesia (Garuda) adalah OA (Tabel 1).

Bahkan jika kita mempertimbangkan proporsi dokumen ilmu bumi - apakah OA atau paywalled - dalam dua database komersial, yaitu Scopus dan WoS, kita melihat distribusi geografis yang miring (Tabel 2): ​​kedua database mencantumkan makalah hanya jika jurnal yang bersangkutan terdaftar pada mereka, dan merupakan tanggung jawab jurnal untuk mendaftarkannya. Oleh karena itu, cakupan tergantung pada persepsi manajer jurnal tentang reputasi Scopus dan WoS sebagai layanan pengindeksan (manajer jurnal dapat mendaftarkan jurnal mereka di salah satu atau kedua database). Namun, dalam Dimensi dan Lensa, data diperoleh dari DOI (pengidentifikasi objek digital) terdaftar dari CrossRef dan bukan berdasarkan pendaftaran. Empat database lainnya, yaitu SciELO, KCI, RSCI, dan Garuda, cakupannya menunjukkan fokus geografis yang jelas, yang hanya diharapkan mengingat tujuan eksplisitnya.

Bias bahasa dan geografis ini menunjukkan bahwa database internasional, dengan komite pemilihan kontennya sendiri, belum sepenuhnya menghargai keragaman hasil ilmiah. Cakupan Scopus dan WoS mungkin selektif secara geografis — bias kritis yang memengaruhi hampir semua analisis bibliometrik menggunakan platform tersebut. Sayangnya, database internasional tersebut mendominasi kriteria penilaian penelitian maupun peneliti di Indonesia dan juga di negara-negara lain yang kurang terwakili, yang mengandalkan ukuran kuantitatif. Semua bias itu berarti insentif yang lebih rendah bagi para sarjana Indonesia serta rendahnya visibilitas dokumen yang ditulis oleh mereka dalam bahasa selain bahasa Inggris, yang pada gilirannya akan mengurangi kontribusi mereka kepada masyarakat lokal atau negara mereka sendiri. Dengan kata lain, kebijakan saat ini yang diadopsi di Indonesia untuk menilai penelitian secara aktif mendiskriminasi peneliti Indonesia dan karya tulis mereka dalam bahasa apa pun selain bahasa Inggris.12

Ada juga persepsi yang terdistorsi oleh beberapa elemen pemerintah Indonesia bahwa dampak penelitian seringkali tentang kekayaan intelektual (termasuk paten).13 Kita perlu mencegah paradigma satu ukuran untuk semua ini diterapkan pada dunia penelitian dan penelitian. publikasi, dan kita perlu menjunjung tinggi kebebasan akademik setiap lembaga, program, atau disiplin untuk memilih sendiri ukuran kegunaan penelitian berdasarkan penilaian mereka dan sesuai dengan lingkungannya. Misalnya, banyak negara sebenarnya harus mendorong penerbitan temuan penelitian dalam bahasa lokal dengan menghargai upaya tersebut.

Terlepas dari indikator kutipan sederhana, Moravcsik et al. telah mengusulkan inisiatif Kutipan Aktif sebagai cara untuk memberikan lebih banyak konteks pada kutipan;14 Namun, proposal tersebut belum menemukan banyak peminat. Kutipan aktif adalah metode pengutipan yang menekankan pada transparansi dan akuntabilitas kutipan dengan mengharuskan setiap kutipan disertai dengan narasi atau penjelasan tentang bagaimana sumber kutipan menginspirasi penulis untuk mengungkapkan pemikiran tertentu. Dengan terobosan teknologi text mining yang dapat menggunakan kutipan aktif, kemauan penulis internasional untuk membaca dan mengutip artikel lokal yang ditulis dalam bahasa Inggris atau bahasa lokal harus diperkuat. Bahasa seharusnya tidak menjadi penghalang utama, 15 terutama ketika kami telah membuat metode seperti Google Terjemahan berdasarkan pemrosesan bahasa alami. Sangat disayangkan Purnell (2019) membahas situasi penerbitan di Indonesia16 hanya mengutip artikel-artikel yang terdaftar di WoS atau Scopus dan mengabaikan artikel relevan lainnya yang diterbitkan di jurnal lokal oleh para peneliti Indonesia.

Inisiatif lain adalah menggabungkan metrik utama seperti jumlah kutipan dan indeks-h dengan kriteria terkait media sosial seperti jumlah unduhan, tampilan total, skor Altmetric, dan skor ImpactStory yang berasal dari ukuran media sosial17 Ide di balik saran ini adalah untuk menghindari penggunaan metrik arus utama kuantitatif yang berlebihan, terutama jika metrik tersebut bukan metrik tingkat artikel . Ide ini, menurut kami, mungkin dapat dilaksanakan dengan hati-hati bahwa alih-alih membidik skor agregat, kita harus menggunakan bagan multi-sumbu untuk menyajikan posisi relatif setiap artikel di sepanjang sumbu yang beragam (masing-masing mewakili satu kriteria) sebanyak mungkin.

Selain itu, kami merekomendasikan agar dampak penelitian diukur lebih bermakna daripada hanya menggunakan perbandingan angka. Kita harus terus-menerus menyadari bahwa tidak hanya bias faktor dampak tetapi juga bias basis data telah mempengaruhi sistem evaluasi penelitian kita begitu lama sehingga sistem tersebut kehilangan koneksinya dengan masyarakat luas. Di bidang ilmu bumi, kami menyarankan bahwa indikator bibliometrik kuantitatif, termasuk kutipan, tidak dapat menggantikan peer review kualitatif dalam menilai dampak ilmiah, seperti yang disarankan oleh Royal Netherlands Academy of Arts and Sciences.18 Banyak aspek penelitian tidak dapat diukur secara kuantitatif, terutama dampak sosial budayanya.19 Interaksi tersebut paling baik diwakili oleh tinjauan sejawat terbuka yang memberikan kesempatan bagi rekan sejawat untuk melakukan tinjauan kuantitatif untuk melengkapi tinjauan kualitatif utama, baik pra-cetak, maupun pasca-cetak, seperti yang dipraktikkan di ScienceOpen. com.
Platform penilaian alternatif yang menghargai keragaman dan transparansi di tingkat artikel, seperti Redalyc.org, CurateScience. org, TOPFactor.org, dan ReplicationIndex.com, harus dimulai sebagai upaya percontohan dengan mengundang beberapa universitas yang didanai publik dan swasta untuk berpartisipasi. Beberapa organisasi pendanaan nirlaba, termasuk Sloan Foundation (Sloan.org) dan Chan Zuckerberg Initiative, kemungkinan akan mendanai inisiatif semacam ini.
Pada prinsipnya, kita tidak boleh secara kaku membedakan kualitas akademik dan manfaat sosial: konsekuensi negatif dari 'dualisme Kantian' antara keduanya tercermin dalam kegagalan komunikasi ilmiah selama pandemi COVID-19, kegagalan karena pemutusan hubungan antara pemerintah Indonesia. dan civitas akademika negara.21 Dampak penelitian harus mencerminkan bagaimana penelitian dapat berkontribusi pada perumusan kebijakan dan kehidupan sebagian besar masyarakat Indonesia. Kontribusi penelitian dalam kehidupan sehari-hari dapat terlihat lebih jelas jika penelitian disebarluaskan di luar batas-batas publikasi ilmiah, misalnya melalui Jadi Gini (Jadi Begini), sebuah akun Instagram Indonesia yang memaparkan hasil penelitian dalam beberapa slide ( https: // www.instagram.com/_jadigini/), dan The Conversation Indonesia (https://theconversation.com/id) sebagai saluran bagi para ilmuwan untuk menjelaskan karya mereka dengan cara yang lebih mudah diakses. Penggunaan tempat akademik yang kurang formal untuk menjelaskan sains yang rumit dalam potongan-potongan kecil juga akan meningkatkan reputasi peneliti di masyarakat luas. Seperti yang disorot baru-baru ini oleh Pourret et al. di Geokimia, meskipun karya kita diterbitkan, tugas berbagi ilmu kita belum selesai sampai kita mengkomunikasikannya kepada masyarakat luas.
Kami ingin menekankan bahwa kami tentu saja tidak menentang publikasi ilmiah. Meskipun kita berbicara tentang dekolonisasi karya ilmiah kita dari penerbit dan database komersial internasional, kita tidak ingin mundur dari kehidupan ilmiah. Dapat dimengerti bahwa beberapa ilmuwan - mungkin karena mereka bosan dengan permainan kolonisasi yang dimainkan di dunia penelitian dan publikasi ilmiah internasional23 - ingin mengambil langkah radikal dengan meninggalkan proses publikasi ilmiah sama sekali atau menganggapnya kurang sebagai 24 Namun, instantisme, kebenaran politik, dan kesalahan informasi tentang bidang ilmiah tidak dapat dibenarkan, karena mereka tidak hanya dapat membahayakan kesehatan sastra ilmiah tetapi juga membahayakan kehidupan manusia itu sendiri.

Untuk mengukur dampak penelitian secara lebih efektif, kami ingin menganjurkan beberapa perspektif sains terbuka. Pertama, pada tingkat ekosistem penelitian dan publikasi, keragaman keluaran dan hasil penelitian serta keterlibatan publik perlu mendapat perhatian yang lebih besar. Inisiatif seperti Jadi Gini dan The Conversation Indonesia, seperti yang telah dibahas, memenuhi kebutuhan ini sampai batas tertentu. Selain itu, dengan menggunakan inisiatif seperti CurateScience, artikel ilmiah dapat disesuaikan dan digunakan secara fleksibel. Kedua, di tingkat jurnal, OA untuk output ilmiah dan proses ilmiah sangat dibutuhkan. Dalam hal pengungkapan publikasi ilmiah, kami merekomendasikan agar praktik yang dianjurkan di Redalyc dan ScienceOpen diterapkan sebagai panduan dalam menerapkan sistem lain yang sejajar dengan inisiatif tersebut. Dalam hal keterbukaan proses ilmiah yang mempromosikan integritas, akuntabilitas, dan reproduktifitas, kami merekomendasikan agar inisiatif seperti TOP Factor dan Indeks Replikasi digunakan sebagai panduan. Ketiga, pada level artikel, berbagai inisiatif, seperti Active/Annotated Citation, Contextual Citation (Scite.ai), dan natural language processing perlu diterapkan untuk memastikan interpretasi yang akurat dari konten artikel. Secara keseluruhan, jika indikator kinerja penelitian dan publikasi perlu dikuantifikasi, kami merekomendasikan bahwa beberapa koordinat (berdasarkan beberapa sumbu yang diturunkan dari inisiatif yang disebutkan sebelumnya) digunakan sebagai parameter daripada skor agregat tunggal dalam menentukan masa jabatan akademik, pendanaan penelitian, dan hal-hal terkait.

Keterbatasan penelitian ini adalah bahwa dalam beberapa strategi pencarian (Tabel Tambahan 2), kami tidak dapat memasukkan operator Boolean OR dalam pencarian kami karena keterbatasan beberapa database. Selain itu, kami tidak dapat menjelaskan secara pasti mengapa KCI dan RSCI menunjukkan jumlah artikel terindeks paling rendah. Keterbatasan lainnya adalah bahwa kami tidak memeriksa kemungkinan duplikat dalam hasil pencarian, meskipun kemungkinan seperti itu harus diingat dalam melakukan penelitian lebih lanjut.

Studi ini menyimpulkan bahwa, saat ini, lebih banyak perhatian diberikan pada makalah ilmiah yang ditulis dalam bahasa Inggris daripada bahasa lain, terlepas dari relevansi dan kontekstual audiens yang ditargetkan, dan, sayangnya, kebijakan nasional Indonesia mempromosikan bias ini. Sebagian besar dana telah digunakan untuk mendapatkan pengakuan internasional dengan menerbitkan lebih banyak artikel di jurnal berindeks internasional, mengabaikan komponen yang lebih hulu seperti memperkuat infrastruktur untuk penelitian dan publikasi.

Kami percaya bahwa setiap penelitian berusaha memecahkan masalah teknis dan sosial untuk memperbaiki banyak orang sebagai makhluk sosial. Oleh karena itu, untuk mengukur kinerja ilmiah, kita memerlukan kombinasi pengukuran kuantitatif dan kualitatif25 untuk memunculkan ke permukaan apa yang terkubur di bawah permukaan. Studi ini sangat membutuhkan seperangkat perspektif baru untuk mengukur dampak penelitian.

[[1-Abstrak]]
[[2-Pendahuluan]]
[[3-Metode]]
[[4-Hasil]]

[[6-Ucapan terima kasih]]
[[7-Pendanaan]]
[[8-Konflik kepentingan dan kontribusi]]
[[9-Daftar pustaka]]
[[10-Material pendukung]]